\documentclass{article}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{a4wide}
\parindent0pt

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%\chapterstyle{veelo}
%\usepackage[english,ngerman]{babel}
%\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\setlength\parindent{0pt}
\setlength{\parskip}{1.5ex}

\begin{document}

\begin{center}
\LARGE OPERATING SYSTEMS UE BEISPIEL 3
\end{center}

\section*{Aufgabenstellung}

Um sich die Zeit während besonders langweiliger Vorlesungen bestmöglich
zu vertreiben, beschließen Sie eine einfache Tic-Tac-Toe-Implementierung
mit 'künstlicher Intelligenz' zu schreiben. Die Regeln des Spiels sind
primitiv und bedürfen keiner weiteren Erklärung (diejenigen, die es wirklich nicht
kennen, mögen einen Blick auf \textit{http://de.wikipedia.org/wiki/Tic\_Tac\_Toe}
werfen). Das Augenmerk sollte auf den Einsatz von Interprozesskommunikation, in dem Fall 
mittels Shared Memory und Synchronisation mittels Semaphoren, gelegt werden. \\
Es sind also zwei Programme, \textit{Server} und \textit{Client} zu programmieren.

Die gesamte Spiellogik (und der einfache CPU-Gegner) sollen dabei auf Seite des 
Serverprozesses implementiert werden - der Client bietet dem Benutzer nur
ein praktisches Interface an und muss ledliglich das Setzen von Symbolen auf
bereits belegten Felder verbieten; um die Gewinnchancen etwas zu erhöhen bietet
er auch die Möglichkeit, gleich zwei Symbole auf einmal zu platzieren (wovon
aber beide Plätze wieder frei sein müssen). Der Server sollte diesen Betrug
natürlich feststellen und dies unmittelbar als verloren für den Client werten!
Die Cheat-Erkennung kann auf Wunsch auch mit der Option \texttt{c} deaktiviert
werden:

\begin{verbatim}
    SYNOPSIS
        ttt-server [-c]
        ttt-client 
\end{verbatim}

\subsection*{Details}
\subsubsection*{Server-Prozess}
Die Aufgaben des Servers nochmal zusammengefasst:
\begin{itemize}
\item Shared Memory und Semaphoren anlegen (und am Ende wieder freigeben!)
\item nach jedem Zug des Clients mittels einer lokalen Kopie des Spielfelds auf Cheating überprüfen (wenn
  dieser Modus nicht deaktiviert wurde!)
\item selbst ein Symbol an einer zufälligen freien Position tätigen - jedes der freien Felder soll dabei
      mit der selben Wahrscheinlichkeit gewählt werden!
\item auf Sieg/Verlust/Unentschieden prüfen und dies im Falle dem Client mitteilen
\end{itemize}
Der Server läuft in einer Endlosschleife und läßt sich lediglich per
Ctrl+C (\textit{SIGINT}) beenden. Achten Sie darauf dass in diesem Fall
alle angelegten Ressourcen ordnungsgemäß wieder freigegeben werden!

\subsubsection*{Client-Prozess}
Der Client soll beim Starten zunächst versuchen zum Server zu verbinden
('verbinden' heißt in dem Fall, einfach zu überprüfen ob die Semaphore
die der Server angelegen sollte schon existieren - falls sie nicht existieren,
wird mit einer aussagekräftigen Fehlermeldung abgebrochen). Bei Erfolg wird die aktuelle
Spielposition sowie eine
Begrüßungsnachricht ausgegeben, mit dem Hinweis dass mit dem Befehl \texttt{h}
weitere Hilfe zur Steuerung angefordert werden kann.

Dem Spieler stehen folgende Befehle zur Verfügung:
\begin{itemize}
	\item \texttt{s} - Spielfeld anzeigen (dies wird nach jedem Zug automatisch gemacht)
	\item \texttt{p <xy>} - Symbol platzieren auf Position xy ($ x,y \in \{1,2,3\} $ - wobei (1,1) die Ecke links oben bezeichnet)
	\item \texttt{c <xy> <xy>} - zwei Symbole platzieren (Cheat-Modus)
	\item \texttt{n} - Neues Spiel starten
	\item \texttt{q} - Spiel beenden (Position bleibt weiterhin bestehen!)
\end{itemize}
Falls ein nicht existierender Befehl eingegeben wurde, sollte eine entsprechende
Fehlermeldung ausgegeben werden und zusätzlich nochmal die Liste aller möglichen
Kommandos angezeigt werden. Falls der Befehl existiert, aber falsch verwendet wurde
(z.B. \texttt{p 45} oder \texttt{c 13}), sollte der Benutzer auch auf den Fehler
aufmerksam gemacht werden (z.B. \textit{"Error: field coordinates out of bounds!"}).

Beim Empfang eines besonderen Ereignisses vom Server (Gewinn, Verlust, Verlust wegen
Cheaten etc.) soll eine entsprechende Nachricht ausgegeben werden und nach einem
Tastendruck fortgesetzt werden. Der erste Zug pro Spiel soll immer vom Client ausgeführt werden.


\subsection*{Hinweise}
Um eine Kommunikation zwischen Server und Client abseits des Spielfelds zu ermöglichen
(der Server muss den Client z.B. benachrichtigen falls er verloren oder gewonnen hat),
ist es ratsam, außer dem Array noch eine Variable im Shared Memory zu definieren um sich
mit Statusnachrichten auszutauschen. \\
Bitte beachten Sie auch die Allgemeinen Hinweise zu Beispielgruppe 3 und die Richtlinien
für die Erstellung von C-Programmen.

\end{document}

