\input{../../template.ltx}

\begin{document}

\osuetitle{3}

\section*{Aufgabenstellung -- banking}

Es soll ein Programm geschrieben werden, dass die Geldtransfers der Kunden
verwaltet. Die Kunden können sich mit dem Programm verbinden und ihre
Geldgeschäfte erledigen. Das Verwaltungsprogramm der Bank ist der Server und
dieser kommuniziert mittels Shared Memory mit den Clients (\textbf{nicht} einem
pro Client), die von den Kunden benutzt werden.

Die Clients können Geld abheben und einzahlen, es auf ein anderes Konto
überweisen und den aktuellen Kontostand abfragen. Aus Gründen der Sicherheit
und des Datenschutzes müssen alle Informationen beim Server bleiben und die
Clients wissen nur ihre eigene Kontonummer. Außerdem darf pro Konto nur ein
Client angemeldet sein und jeder Client soll sich auch abmelden, wenn er sich
beendet.



\subsection*{Anleitung}

Das Bank Account Management Tool soll als Client/Server Programm realisiert
werden, wobei ein Server beliebig viele Clients bedient. Die Kommunikation
zwischen Clients und Server soll per Shared Memory erfolgen.


\subsubsection*{Server}
\label{sec:server}

Der Server liest aus einer CSV-Datei die Liste der Konten ein. Jede Zeile ist
ein Konto und besteht aus der Kontonummer, dem Trennzeichen \texttt{';'} und
dem Kontostand. Wenn der Server beendet, gibt er den neuen Stand der Konten als
CSV-Datei aus.

\begin{verbatim}
USAGE: bankserver [ACCOUNT_LIST [OUT_ACCOUNT_LIST]]
\end{verbatim}

Zu Beginn liest der Server die Kontoliste ein und legt die benötigten
Ressourcen an. Falls eine Datei als Argument übergeben wurde, wird die Liste
aus dieser Datei gelesen, sonst wird die Liste von der Standardeingabe gelesen.
Ein EOF kennzeichnet das Ende der Eingabe.

Der Server soll beliebig viele Clients gleichzeitig bedienen können. Bei den
Anfragen, die von den Clients kommen, muss der Server zuvor prüfen, ob die
Operationen gültig sind, bevor Änderungen am Kontostand gemacht werden.
Ansonsten würde Geld verloren gehen und die Kunden wären unzufrieden.

Jeder Client muss sich vorher anmelden, bevor er Anfragen stellen kann.
Außerdem darf nicht mehr als ein Client pro Konto angemeldet sein. Der Server
muss dies überprüfen. Wenn sich ein Client vom Server trennt, muss sich dieser
davor abmelden. Ansonsten gilt der Client als angemeldet und es kann sich kein
weiterer Client für dieses Konto anmelden.

Der Server muss folgende Anfragen bearbeiten können: Abfragen des Kontostandes,
Abheben von Geld, Einzahlen von Geld, Überweisen auf ein anderes Konto. Beim
Abheben und Überweisen darf der Client danach keinen negativen Betrag am Konto
haben, d.h.\ es muss davor geprüft werden, ob genug Geld am Konto ist. Alle
Anfragen geben nur zurück, ob die Anfrage erfolgreich bearbeitet wurde oder
nicht. Bei der Abfrage des Kontostandes hingegen wird auch der Betrag an den
Client geschickt.

Beim Einlesen der Kontoliste darf der Kontostand negativ sein. Die Kontonummer
besteht aus sieben Dezimalstellen und die Kontonummer 0 ist reserviert und darf
von keinem Client benutzt werden. Für den Kontostand reicht eine
vorzeichenbehaftete 32 bit große Zahl.
Der Kontostand hat keine Nachkommastellen.

Falls der Server ein \verb|SIGTERM| oder \verb|SIGINT| Signal erhält, sollen
alle angelegten Ressourcen (lokal angelegter Speicher, Shared Memory,
Semaphore, etc) korrekt freigegeben und terminiert werden.


\subsubsection*{Client}

Der Client bekommt als Argument eine Kontonummer übergeben und versucht sich
mit dieser anzumelden. Schlägt die Anmeldung fehl, soll der Client mit
\verb|EXIT_FAILURE| terminieren.

\begin{verbatim}
USAGE: bankclient ACCOUNT_NR
\end{verbatim}

Der eingeloggte Kunde kann anschließend folgende Abfragen vornehmen
bzw. Kommandos ausführen:
\begin{itemize}
\item Kontostand ausgeben:\\
  \texttt{balance}
\item Geld in der Höhe von \texttt{<amount>} abheben:\\
  \texttt{takeout <amount>}
\item Geld in der Höhe von \texttt{<amount>} einzahlen:\\
  \texttt{payin <amount>}
\item Geld in der Höhe von \texttt{<amount>} an das Konto
  \verb|<target_account>| überweisen:\\
  \verb|transfer <amount> <target_account>|
\end{itemize}
%
Das Ergebnis (\texttt{<result>} aus \texttt{"{}OK"{}} oder \texttt{"{}NOK"{}})
jeder Anfrage wird auf die Standardausgabe ausgegeben. Beim Abfragen des
Kontostandes wird auch der Betrag (\verb|<current_amount>|)
ausgegeben. Folgendes Format soll dazu verwendet werden:
\begin{verbatim}
<result> [<current_amount>]
\end{verbatim}

Beim Verbinden meldet sich der Client an und beim Trennen meldet er sich ab. Im
Falle eines Fehlers soll sich der Client so gut es geht, beim Server abmelden.
Der Client soll durch ein EOF an der Standardeingabe beendet werden.

\subsection*{Beispiele}

\subsubsection*{Liste der Konten}
Eine Beispiel-CSV-Datei als Input für den Server:
\begin{verbatim}
123456;0
1234;-1
98765;2000
45678;-2000
\end{verbatim}

\subsubsection*{Aufrufe}
Starten des Servers (Annahme: \texttt{test.csv} enthält obige Liste an Konten):
\begin{verbatim}
$ ./server test.csv
\end{verbatim}
%
Starten eines Clients mit ungültiger Kontonummer:
\begin{verbatim}
$ ./client 54321
./client: Login failed.
$ echo $?
1
\end{verbatim}
%
Starten eines Clients mit gültiger Kontonummer und Eingeben eines Kommandos:
%
\begin{verbatim}
$ ./client 1234
balance
OK -1
\end{verbatim}
%
Weitere Befehle können zeilenweise übergeben werden:
\begin{verbatim}
takeout 100
NOK
payin 11
OK
balance
OK 10
transfer 20 45678
NOK
transfer 5 99
NOK
transfer 5 45678
OK
\end{verbatim}
%
Anmeldung eines weiteren Clients zum selbigen Konto:
\begin{verbatim}
$ ./client 1234
./client: Login failed.
\end{verbatim}

\osueguidelinesthree

\end{document}
