\input{../../../template.ltx}

\begin{document}
\osuetitle{1}

\section*{Aufgabenstellung B -- Coffee Maker}\label{sec:aufgabenstellung}

Am Institut für Technische Informatik wurde eine Kaffeemaschine mit einem
Raspberry Pi mit Netzwerkanbindung und automatischer Kaffeekapsel-Versorgung
erweitert. Nun soll ein Service ``Kaffeeproduktion'' entwickelt werden.

\subsection*{Anleitung}
Implementieren Sie einen Client und einen Server, die mittels TCP/IP
miteinander kommunizieren. Angestellte des Instituts starten den Client, um
eine Anfrage an die Kaffeemaschine zu senden. Der Server soll auf der
Kaffeemaschine Anfragen bearbeiten und die Kaffeeproduktion einleiten.

Nachdem eine Verbindung zwischen dem Client und dem Server hergestellt wurde,
wird die Anfrage übermittelt. Angestellte können Tassengröße und
Geschmacksrichtung des Kaffees wählen. Die Kaffeemaschine soll mit einem Status
und gegebenenfalls der Produktionsdauer antworten.

Verwenden Sie geeignete Ausgaben (auf \osueglvar{stdout}) am Server und Client
um Anfragen und Kaffeeproduktion folgen zu können. Alle Fehlermeldungen müssen
auf \osueglvar{stderr} ausgegeben.

\subsubsection*{Server}
Der Server soll auf eingehende Verbindungen warten. Sobald eine Verbindung
akzeptiert wurde, wird die Anfrage bearbeitet. Neue Verbindungen werden
unmittelbar nach Bearbeitung der Anfrage (d.h. lesen, berechnen, antworten)
wieder zugelassen, d.h. der Server wartet nicht auf die Beendigung der
Kaffeeproduktion (welche hier selbst nicht implementiert wird). Der Server
sollte sich aber den Zeitstempel der Fertigstellung merken, um Anfragen während
einer bereits laufenden Kaffeeproduktion korrekt bearbeiten zu können
(Produktionsdauer).

Der Server verwaltet den aktuellen Status der Kaffeemaschine, welcher nach
jeder Anfrage aktualisiert werden muss. Initial soll der Wassertank voll und
die Kapselkammer, die gebrauchte Kapseln sammelt, leer sein. Pro Anfrage: soll
je nach Tassengröße der Inhalt des Wassertanks verringert werden und die Anzahl
der Kapseln in der Kapselkammer inkrementiert werden. Ist das Wasser für die
aktuelle Anfrage nicht mehr ausreichend oder die Kapselkammer voll, soll ein
Fehlercode an den Client zurück gesendet werden. Kann der Kaffee produziert
werden, wird die Dauer der Produktion in Sekunden zurückgeschickt.

Sobald der Server eines der Signale \osueconst{SIGINT} oder
\osueconst{SIGTERM} empfängt, soll der Socket geschlossen und das
Programm mit Rückgabewert 0 beendet werden.

\begin{verbatim}
SYNOPSIS
    server [-p PORT] [-l WATER] [-c CUPS]
\end{verbatim}

Die Größe des Wassertanks (default: 1l) und der Kapselkammer (default: 10
Kapseln) kann beim Starten des Servers ausgewählt werden. Die Portnummer ist
per default 1821.

\subsubsection*{Client}
Legen Sie zuerst einen TCP/IP-Socket an. Stellen Sie dann die zum Hostnamen des
Servers zugehörige IP-Adresse fest und verbinden Sie sich mit dem
Server. Unmittelbar nach Verbindungsaufbau wird die Anfrage zur
Kaffeeproduktion übermittelt und die Antwort des Servers ausgewertet und
angezeigt. Danach soll der Socket geschlossen und das Programm beendet werden.

Der Client sollte bei erfolgreichem Verbindungsaufbau mit dem Server, sofort
eine Antwort bekommen. Tritt ein Fehler auf (z.B.: keine Verbindung möglich),
beendet der Client mit einem Fehlercode. Der Client sollte nie blockieren, Sie
können daher auf eine Signalbehandlung im Client verzichten.

\begin{verbatim}
SYNOPSIS
    client [-h HOSTNAME] [-p PORT] SIZE FLAVOUR
\end{verbatim}

Dem Client können Hostname (default: \emph{localhost}) und Portnummer (default:
\emph{1821}) übergeben werden. Die Tassengröße (\osueconst{SIZE}, ganzzahlig)
und Geschmacksrichtung (\osueconst{FLAVOUR}, C-String) des Kaffees sollen über
die Argumente gesetzt werden.

\subsection*{Protokoll}
\label{sec:prot}
Der Client übermittelt Tassengröße und Geschmacksrichtung. Folgende Werte
sollen unterstützt werden:
%
\begin{description}
\item[Tassengröße:] 50 - 330 ml
\item[Geschmacksrichtung:] \{Decaffeinato, Kazaar, Volluto, Ciocattino,
  Vanilio, \dots\} - es sollen bis zu 32
  Geschmacksrichtungen\footnote{\url{https://www.nespresso.com/at/de/grands-crus-uebersicht}}
  unterstützt werden.
\end{description}

Die Anfrage soll in 2 Bytes übermittelt werden. Das letzte Bit soll ein Parity
Bit\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Parity_bit}}
implementieren. Dieses ist am Server zu überprüfen.

Die Antwort des Servers ist von der Anfrage, vom Status der Kaffeemaschine
(Wassertank, Kapselkammer) und der in Produktion befindlichen Kaffees
abhängig. Je nach Status ergeben sich folgende Inhalte der Antwort-Nachricht.
%
\begin{description}
\item[Status:] \{OK - Kaffee kann produziert werden, NOK - fehlerhafte Anfrage
  oder Kaffeemaschine muss gewartet werden\}
  \begin{description}
  \item[OK $\rightarrow$ Dauer der Kaffeeproduktion:] Dauer in Sekunden, die
    durch die Tassengröße (Wassermenge) bestimmt wird und Restdauer von
    Kaffeeproduktion. Pro 10ml wird 1s benötigt. Sollte die Kaffeeproduktion
    noch laufen, muss die Restdauer dazuaddiert werden. Runden Sie auf
    ganzzahlige Sekunden-Werte.
  \item[NOK $\rightarrow$ Fehlercode:] \{Wassertank leer, Kapselkammer voll,
    ungültige Tassengröße, fehlerhaftes Parity Bit in der Anfrage\}
  \end{description}
\end{description}

Die Antwort soll in 2 Bytes übermittelt werden. Auch die Antwort soll ein
Parity Bit enthalten und vom Client überprüft werden.

Definieren Sie ein geeignetes Format der Nachrichten (z.B.: IDs für die
Geschmacksrichtungen vergeben). Stellen Sie sicher, dass die Übertragung
unabhängig von der Architektur funktioniert.

\subsection*{Testen}

\begin{lstlisting}
$ ./client 100 Kazaar
[./client] Requesting a 100 ml cup of coffee of flavour 'Kazaar' (id=1).
[./client] connect - Connection refused
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
$ ./server -p 1234 &
[./server] Initial status: 1000ml water, 10 cups bin
[./server] Waiting for client...
\end{lstlisting}
%
Anforderung zweier Kaffees unmittelbar hintereinander:
%
\begin{lstlisting}
$ ./client -h 127.0.0.1 -p 1234 100 Kazaar
[./client] Requesting a 100 ml cup of coffee of flavour 'Kazaar' (id=1).
[./server] Client connected.
[./server] New status: 900ml water, 1 cups bin
[./server] Finish in 10s.
[./server] Start coffee for 100ml cup with flavour 'Kazaar'.
[./server] Close connection to client.
[./server] Waiting for client...
[./client] Coffee ready in 10s.
$ ./client -h localhost -p 1234 100 Kazaar
[./client] Requesting a 100 ml cup of coffee of flavour 'Kazaar' (id=1).
[./server] Client connected.
[./server] New status: 800ml water, 2 cups bin
[./server] Another coffee still in production.
[./server] Finish in 19s.
[./server] Start coffee for 100ml cup with flavour 'Kazaar'.
[./server] Close connection to client.
[./server] Waiting for client...
[./client] Coffee ready in 19s.
\end{lstlisting}
%
Wenn man weiter Kaffee anfordert, bis der Wassertank leer bzw. die Kapselkammer
voll ist:
%
\begin{lstlisting}
:
$ ./client -p 1234 100 Kazaar
[./client] Requesting a 100 ml cup of coffee of flavour 'Kazaar' (id=1).
[./server] Client connected.
[./server] New status: 50ml water, 10 cups bin
[./server] Another coffee still in production.
[./server] Finish in 35s.
[./server] Start coffee for 100ml cup with flavour 'Kazaar'.
[./server] Close connection to client.
[./server] Waiting for client...
[./client] Coffee ready in 35s.
$ ./client -p 1234 100 Kazaar
[./client] Requesting a 100 ml cup of coffee of flavour 'Kazaar' (id=1).
[./server] Client connected.
[./server] Error - no_water_and_full_bin.
[./server] Close connection to client.
[./server] Waiting for client...
[./client] Error 3 - no_water_and_full_bin.
\end{lstlisting}

\subsection*{Bonus}

In diesem Beispiel können Sie zusätzlich 10 Bonuspunkte erreichen, wenn Sie
eine dynamische Liste für die Verwaltung der in der Produktion befindlichen
Kaffees implementieren.

Im Zuge einer Anfrage wird die Liste aktualisiert: i) Beendete Produktionen
werden von der Liste entfernt. ii) Ein neues Listenelement für die aktuelle
Anfrage wird hinzugefügt. Der Server soll die aktuelle Liste nach jeder Anfrage
ausgeben.

Definieren Sie eine geeignete Datenstruktur für ein Listenelement und
implementieren Sie das dynamische Hinzufügen und Entfernen eines Elements.

%% \osueadvertise{Wollen Sie den Client erweitern und auf das Robot Operating
%%   System\footnote{\url{http://www.ros.org/}} portieren?}

\osueguidelinesone

\end{document}
