\input{../../../template.ltx}

\usepackage{bytefield}

% for aligning the letters in the bytefield
\newcommand{\baselinecenterit}[1]{%
  \centering
  \raisebox{0pt}[\heightof{W}][0pt]{\itshape #1}%
}

\begin{document}

\osuetitle{1}

\section*{Aufgabenstellung B -- Mastermind}\label{sec:aufgabenstellung}
Implementieren Sie einen Client und einen Server, die mittels TCP/IP
miteinander kommunizieren. Dabei soll der Client den Spieler und der Server den
Spielleiter des Spiels ``Mastermind'' implementieren. In diesem Spiel versucht
der Spieler eine vom Spielleiter geheimgehaltene, geordnete Folge von Farben zu
erraten. \emph{Beachten Sie, dass der Spieler vollautomatisch agieren soll}. Daher
ist die Implementierung einer Spielstrategie ebenfalls Teil der Aufgabe
(siehe Abschnitt~\nameref{sec:grading}).

In der hier verwendeten Variante des Spiels besteht eine Folge aus 5 Farben,
wobei folgende 8 Farben zur Verfügung stehen:
\textbf{b}eige,
\textbf{d}unkelblau,
\textbf{g}rün,
\textbf{o}range,
\textbf{r}ot,
\textbf{s}chwarz,
\textbf{v}iolett,
\textbf{w}eiß.

Nachdem eine Verbindung zwischen dem Client und dem Server hergestellt wurde,
wird sofort mit dem Spiel begonnen. Der Spieler sendet die von ihm vermutete
korrekte Folge von Farben an den Spielleiter. Dieser antwortet mit der Anzahl
korrekt positionierter Farben (die Anzahl roter Stifte im Brettspiel), und der
Anzahl an Farben, die zusätzlich ebenfalls in der korrekten Lösung enthalten
sind, jedoch an der falschen Position vermutet wurden (Anzahl \emph{weißer}
Stifte). Beachten Sie dabei, dass die Summe roter und weißer Stifte für eine
Farbe die Kardinalität dieser Farbe in der korrekten Lösung nicht übersteigen
kann.

Hierzu ein Beispiel: Angenommen die korrekte Lösung ist die Folge
\begin{osuefmtcode}
  rot, rot, grün, grün, grün
\end{osuefmtcode}
und der Spieler vermutet bei der korrekten Folge handle es sich um
\begin{osuefmtcode}
  rot, grün, rot, beige, rot
\end{osuefmtcode}
Dann ist lediglich die erste Farbe der vermuteten Lösung an der korrekten
Position (ein roter Stift), und \emph{zwei} weitere Elemente der Folge (einmal
Farbe grün und \emph{einmal} Farbe rot) sind zusätzlich an einer anderen
Position in der korrekten Lösung enthalten.

Das Spiel endet, wenn der Spieler die korrekte Folge erraten hat, der Server
einen Protokollfehler meldet, oder die maximale Anzahl an Runden (\textbf{35})
erreicht wurde. Am Ende des Spiels sollen sowohl Server als auch Client
entweder die Anzahl gespielter Runden, oder den vom Server übermittelten
Fehler ausgeben.

\subsection*{Implementierungshinweise}
\label{sec:implhints}
\paragraph{Server:}
Teile des Servers sind bereits vorgegeben. Bitte verwenden Sie dieses Template
und erweitern Sie es entsprechend.  Dem Server wird als erstes Argument der Port
übergeben, auf dem er für die Clients erreichbar sein soll. Das zweite Argument
ist ein String der Länge \textbf{5}, bestehend aus den Anfangsbuchstaben der 5
Farben der geheimen Zahlenfolge.

%  Erstellen Sie mittels \texttt{socket(AF\_INET,SOCK\_STREAM,0)} einen TCP/IP
% Socket und binden sie diesen Socket and die übergeben Portnummer mittels
% \emph{bind}. Bereiten sie den Socket mit dem Kommando \emph{listen} auf das
% Akzeptieren von Verbindungen vor, und rufen Sie schließlich in einer
% Endlosschleife \emph{accept} auf, um Verbindungsanfragen der Clients zu
% akzeptieren.

Der Server soll auf eingehende Verbindungen warten. Sobald eine Verbindung
akzeptiert wurde, beginnt ein neues Spiel, und der Server beantwortet bis zum
Ende des Spiels die Anfragen des Clients. Am Ende des Spiels werden entweder die
Anzahl der gespielten Runden oder der zuletzt übermittelte Fehler ausgegeben,
und das Serverprogramm wird mit einem entsprechenden Rückgabewert (siehe weiter
unten) beendet. Sobald der Server eines der Signale \osueconst{SIGINT},
\osueconst{SIGQUIT} oder \osueconst{SIGTERM} empfängt, soll der Serversocket
geschlossen und das Programm mit Rückgabewert 0 beendet werden.

\begin{verbatim}
Server:
    SYNOPSIS
        server <server-port>  <secret-sequence>
    EXAMPLE
        server 1280 wwrgb
\end{verbatim}

\paragraph{Client:}

Dem Client wird beim Aufruf der Hostname und die Portnummer des Servers
übergeben (wenn der Client auf der selben Maschine wie der Server ausgeführt
wird, dann geben Sie \emph{localhost} als Hostnamen an). Legen Sie zuerst einen
TCP/IP-Socket an. Stellen Sie dann die zum Hostnamen des Servers zugehörige
IP-Adresse fest, und verbinden Sie sich mit dem Server. Danach wird sofort mit
dem Spiel begonnen, und der Client übermittelt wiederholt die vermutete
Farbfolge, bis der Server entweder kommuniziert, dass die Folge der Geheimfolge
entspricht (Antwortfeld rot ist 5), oder einen Fehler übermittelt. Am Ende des
Spiels werden entweder die Anzahl der gespielten Runden oder der zuletzt
übermittelte Fehler ausgegeben. Danach soll der Socket geschlossen und das
Programm beendet werden (Rückgabewert siehe nächster Absatz).

\begin{verbatim}
Client:
    SYNOPSIS
        client <server-hostname> <server-port>
    EXAMPLE
        client localhost 1280
\end{verbatim}

% Verbinden Sie den Socket mittels \emph{connect}. Senden Sie mittels \emph{write} die Anfragen an de Server, und empfangen Sie de Antwort des Servers mittels \emph{read} und schicken ihn mittels \emph{write} wieder zurück. 
\paragraph{Fehlermeldungen und Rückgabewerte:} Ist eines der beiden
Fehlerstatusbits (siehe Abschnitt~\nameref{sec:prot}) gesetzt, sollen sowohl der
Client als auch der Server terminieren. Bei einem Paritätsfehler (Bit $6$ der
Serverantwort gesetzt) soll die Meldung ``Parity error'' ausgegeben und beide
Programme mit dem Wert 2 beendet werden. Bei einer Überschreitung der maximalen
Rundenanzahl, wenn also der Spieler die Folge nicht erraten konnte (Bit 7
gesetzt), geben Sie die Meldung ``Game lost'' aus und beenden Sie beide
Programme mit dem Exit-Code 3. Sind beide Bits gesetzt, sind beide Meldungen
auszugeben und die Programme mit Rückgabewert 4 zu terminieren. Bei sonstigen
Fehlern (z.B.\ ungültige Kommandozeilenargumente, Verbindungsfehler, \ldots)
soll eine informative Fehlermeldung ausgegeben und mit Rückgabewert
\osueconst{EXIT\_FAILURE} (1) terminiert werden. Alle Fehlermeldungen müssen auf
\osueglvar{stderr} ausgegeben und von einem Zeilenumbruch gefolgt werden.

Endet das Spiel regulär (der Spieler errät die geheime Farbfolge), so soll die
Anzahl gespielter Runden auf \osueglvar{stdout} ausgegeben werden (Rückgabewert
0).

\subsection*{Protokoll}
\label{sec:prot}
\emph{Server} und \emph{Client} kommunizieren in Runden wie nachfolgend
gezeigt. Der Client übermittelt pro Runde genau zwei Bytes, der Server genau
ein Byte. Dabei muss im Falle des Clients stets zuerst das niedrigerwertige
Byte (Bits 0--7), und dann das höherwertige Byte (Bits 8--15) übertragen werden,
unabhängig von der Architektur der Zielplattform.

\subsubsection*{Client}
Der \emph{Client} schickt an den Server Nachrichten im folgenden Format:\\

\begin{bytefield}[boxformatting={\baselinecenterit},bitwidth=1.5em,endianness=big]{16}
   \bitheader{0-15} \\
   \bitbox{1}{p} & \bitbox{3}{color R} & \bitbox{3}{color} & \bitbox{3}{color} & \bitbox{3}{color} & \bitbox{3}{color L}
\end{bytefield}

Der Wert \verb|color L| entspricht der Farbe ganz links am Spielbrett, der Wert
\verb|color_R| der Farbe ganz rechts. Den Farben werden die Werte entsprechend
dem folgenden \verb|enum| zugeordnet:
\verb|enum color {beige = 0, darkblue, green, orange, red, black, violet, white}|.

Der Wert \verb|p| entspricht einem \emph{Parity Bit} über die einzelnen Bits der
Farben (Bit~0 bis Bit~14). Um dieses zu Berechnen, werden die einzelnen Bits mit
einer \emph{xor}-Operation verknüpft.

\subsubsection*{Server}

Der \emph{Server} empfängt die Nachricht des Clients und wertet den aktuellen
Versuch des Clients aus. Der Wert \verb|number red| entspricht der Anzahl an
richtig erratenen Farben an der richtigen Position, \verb|number white| der
Anzahl an richtig erratenen Farben an der falschen Position (siehe
Abschnitt~\nameref{sec:aufgabenstellung}). Das Feld \verb|status| hat folgende
Bedeutung: Ist Bit $6$ gesetzt, wurde das \emph{Parity Bit} vom Client nicht
richtig berechnet. Ein gesetztes Bit an Position 7 bedeutet dass die maximale
Anzahl an Versuchen überschritten wurde (Sie haben verloren). \\

\begin{bytefield}[boxformatting={\baselinecenterit},bitwidth=2.2em,endianness=big]{8}
   %\settowidth{\bitwidth}{~number white~}
   \bitheader{0-7} \\
   \bitbox{2}{status} & \bitbox{3}{number white} & \bitbox{3}{number red}
\end{bytefield}


\subsection*{Bewertung}
\label{sec:grading}
Um das Beispiel erfolgreich zu lösen, müssen sowohl die Implementierung des
Servers als auch des Clients korrekt funktionieren (siehe allgemeine
Beispielanforderungen) und folgenden Anforderungen genügen:

\paragraph{Server:}
Teile des Servers sind bereits vorgegeben. Bitte verwenden Sie dieses Template
und erweitern Sie es entsprechend. Der Server muss die korrekte Antwort auf
gültige Anfragen übermitteln. Entspricht bei der 35ten Anfrage die vermutete
Folge nicht der Geheimfolge, so muss das Bit 7 der Serverantwort gesetzt werden.
Genau dann, wenn das Paritätsbit falsch berechnet wurde, ist das Bit 6 der
Antwort zu setzten. Schließlich muss der Server korrekt auf die in Abschnitt
\nameref{sec:implhints} beschriebenen Signale reagieren.

\paragraph{Client:} Der Client muss jeweils innerhalb von einer Sekunde (auf
dem Abgaberechner im TI-Labor) eine Anfrage an den Server generieren.
% Weiters muss jedes Spiel innerhalb von 35 Runden gewonnen werden.
Sendet der Server einen Fehlercode, so muss der Client sofort mit der
entsprechenden Fehlermeldung terminieren.

\paragraph{Bonuspunkte:} Für gute und ausgezeichnete Lösungen werden Bonuspunkte
vergeben. Die Qualität einer Lösung wird dadurch bestimmt, wie viele Runden im
Schnitt benötigt werden, um ein Spiel zu gewinnen (average rounds per game).
Benötigt Ihre Lösung im Durchschnitt weniger als 20 Runden, und verliert kein
einziges Spiel, so erhalten Sie 5 Bonuspunkte. Weitere 5 Bonuspunkte werden
vergeben, wenn der Client zusätzlich jedes Spiel in durchschnittlich 8 oder
weniger Runden gewinnt.

\osueguidelinesone

\end{document}

